\section{Ein- und Ausgabe}
\subsection{Eingabe}
Die zu verarbeitende Textdaten werden über die Standarteingabe eingelesen. Diese Daten umfassen nicht die Benutzereingabe, welche zwecks des Programmstarts in die Kommandozeile getätigt wird.
\subsubsection*{Konsoleneingabe}
Diese Eingabeform wird \textbf{nicht} auf Windows unterstützt.\\

Das Programm erlaubt es, die Standarteingabe direkt mit der Tastatur zu befüllen. Dafür reicht es das Programm ohne weitere Parameter aufzurufen.
\begin{lstlisting}
$ tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]...
\end{lstlisting}

Hierbei werden die Tastatureingaben sowohl auf der Kommandozeile abgebildet als auch auf die Standardeingabe geleitet.

Die Eingabe der Tastenkombination Steuerung-D, erzeugt eine EOF-Markierung.
\subsubsection*{Umleitung mittels Pipeline}
Es ist auch möglich, die Standarteingabe mit der Standartausgabe eines fremden Programms zu füllen.

Dafür wird das Pipeline-Prinzip der Kommandozeile verwendet. Mittels des sogenannten „Pipesymbols”, „|”, wird das Programm an ein vorhergehendes Fremdprogramm geknüpft.
\begin{lstlisting}
$ fremdprogramm | tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]...
\end{lstlisting}

Dabei kann „fremdprogramm” ein einzelnes Programm oder eine gleichsame Verkettung mehrerer Programme darstellen. 

Beendet sich das vorangehende Programm in der Pipeline, wird ein EOF auf der Standardeingabe erzeugt.
\subsubsection*{Eingabedatei}
Man kann auch die Standarteingabe mit dem Inhalt einer Datei füllen. Dies geschieht mittels der  spitzen Klammer „<”. 

Im folgenden Beispiel wird aus der Datei „Dateiname.txt” ausgelesen:
\begin{lstlisting}
$ <Dateiname.txt tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]...
\end{lstlisting}

Ist das Ende der Datei erreicht, wird eine EOF-Markierung erzeugt.

\subsection{Ausgabe}
Über die Standardausgabe werden verarbeitete Textdaten ausgegeben. Ausgaben, die nicht ausdrücklich verarbeiteten Eingabetext darstellen, werden hier nicht ausgegeben. Dazu zählen Fehlermeldungen, Hilfetexte und ähnliches, welche über die Diagnoseausgabe\footnote{siehe Lexikon} ausgegeben werden.
\subsubsection*{Konsolenausgabe}
Diese Ausgabeform wird \textbf{nicht} auf Windows unterstützt.\\

Damit das Programm die Standardausgabe auf der Kommandozeile ausgibt,  reicht es, das Programm ohne weitere Parameter aufzurufen.

Beispielhafter Aufruf, bei dem die Standardausgabe auf der Kommandozeile ausgegeben wird:
\begin{lstlisting}
$ tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]...
\end{lstlisting}
\subsubsection*{Umleitung mittels Pipeline}
Die Standardausgabe kann in die Standardeingabe eines fremden Programms geleitet werden. Dafür wird das Pipesymbol verwendet:
\begin{lstlisting}
$ tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]... | fremdprogramm
\end{lstlisting}

Dabei kann „fremdprogramm” ein einzelnes Programm oder eine gleichsame Verkettung mehrerer Programme darstellen.
\subsubsection*{Ausgabedatei}
Es ist auch möglich die Standardausgabe in eine Datei zu schreiben. Dies geschieht mittels der  spitzen Klammer „>”. 

Im folgenden Beispiel wird in die Datei „Dateiname.txt” geschrieben:
\begin{lstlisting}
$ tep UNTERBEFEHL [PARAMETER]... >Dateiname.txt
\end{lstlisting}

